
\medskip

%\emph{Pour chacune des affirmations suivantes, indiquer si elle est vraie ou fausse.\\
%Chaque réponse doit être justifiée. Une réponse non justifiée ne rapporte aucun point.\\
%Dans cet exercice, les questions sont indépendantes les unes des autres.}
%
%\medskip
%
%Les quatre affirmations se placent dans la situation suivante:
%
%Dans l'espace muni d'un repère orthonormé \Oijk, on considère les points: 
\begin{center}A$(2~;~1~;~-1)$, \quad B$(-1~;~2~;~1)$ et \quad C$(5~;~0~;~-3)$.\end{center}

On note $\mathcal{P}$ le plan d'équation cartésienne:
\[x + 5y - 2z + 3 = 0.\]

On note $\mathcal{D}$ la droite de représentation paramétrique :

\[\left\{\begin{array}{l c r}
x&=&-t +3\\
y&=&t+ 2\\
z &=& 2t +1
\end{array}\right., \: t \in \R.\]

\medskip

\textbf{Affirmation 1 :}

%Le vecteur $\vect{n}\begin{pmatrix}1\\0\\2\end{pmatrix}$ est normal au plan (OAC).
On a $\vect{\text{OA}}\begin{pmatrix}2\\1\\-1\end{pmatrix}$ et $\vect{\text{OC}}\begin{pmatrix}5\\0\\-3\end{pmatrix}$ : ces vecteurs ne sont pas colinéaires donc les points O, A et C ne sont pas alignés et définissent bien un plan.

D'autre part : $\vect{n} \cdot \vect{\text{OA}} = 2 + 0 - 2 = 0$ et $\vect{n} \cdot \vect{\text{OC}} = 5 + 0 - 6 = - 1$ ; conclusion le vecteur $\vect{n}$ est orthogonal au vecteur $\vect{\text{OA}}$ du plan (OAC) mais n'est pas orthogonal au vecteur $\vect{\text{OC}}$ de ce même plan ; il n'est donc pas normal au plan (OAC : l'affirmation 1 est fausse.
\medskip

\textbf{Affirmation 2 :}

%Les droites $\mathcal{D}$ et (AB) sont sécantes au point C.

Représentation paramétrique de (AB) : on a :

$M(x~;~y~;~z) \in (\text{AB}) \iff \vect{\text{A}M} = u\vect{\text{AB}}$, avec $u \in \R$.
Comme $\vect{\text{AB}}\begin{pmatrix}-3\\1\\2\end{pmatrix}$ on obtient :

$M(x~;~y~;~z) \in (\text{AB}) \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x - 2 &=& -3u\\
y - 1&=&1u\\
z + 1 &=&2u
\end{array}\right., \: u \in \R \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x &=& 2  -3u\\
y =& &1 + u\\
z &=&- 1 + 2u
\end{array}\right., \: u \in \R \iff$.

Donc $M(x~;~y~;~z) \in (\text{AB}) \cap \mathcal{D} \iff \left\{\begin{array}{l c l}
2 - 3u	&=&3 - t\\
1 + u	&=&2 + t\\
- 1 + 2u&=&1 + 2t
\end{array}\right.$

La deuxième équation donne $u = t + 1$ et  en remplaçant $u$ par $t + 1$ dans les deux autres on obtient le système :

$\left\{\begin{array}{l c l}
u 				&=& t + 1\\
2 - 3(t + 1) 	&=& 3 - t\\
- 1 + 2(1 + t) 	&=&1 + 2t
\end{array}\right. \iff \left\{\begin{array}{l c l}
u 				&=& t + 1\\
2 - 3t - 3 		&=& 3 - t\\
- 1 + 2 + 2t 	&=&1 + 2t
\end{array}\right.\iff
\left\{\begin{array}{l c l}
u 	&=& t + 1\\
- 4	&=& 2t\\
1 	&=& 1
\end{array}\right.$ : d'où $t = - 2$ et $u = t + 1 = - 2 + 1$.

Conclusion : l'affirmation 2 est vraie.

\medskip

\textbf{Affirmation 3 :}

%La droite $\mathcal{D}$ est parallèle au plan $\mathcal{P}$.
Si un point $M(x~;~y~;~z)$ est commun ) ma droite $\mathcal{D}$ et au plan $\mathcal{P}$ ses coordonnées vérifient l'équation paramétrique de $\mathcal{D}$ et l'équation cartésienne de $\mathcal{P}$, donc le système :

$\left\{\begin{array}{l c l}
x&=&-t +3\\
y&=&t+ 2\\
z &=& 2t +1\\
x + 5y - 2z + 3&=&0
\end{array}\right., \: t \in \R,$ d'où en remplaçant dans l'équation du plan $x, y$ et $z$ par leurs valeurs en fonction de $t$ :


$- t + 3 + 5(t + 2) - 2(2t + 1)  + 3 = 0 \iff -t + 3 + 5t + 10 - 4t - 2 + 3 = 0 \iff 0t = - 14$  cette équation n'a pas de solution : $\mathcal{D}$ et $\mathcal{P}$ sont parallèles (strictement) ; l'affirmation 3 est vraie
\medskip

\textbf{Affirmation 4 :}

%Le plan médiateur du segment [BC], noté $Q$, a pour équation cartésienne :

%\[3x - y - 2z - 7 = 0.\]

%\emph{On rappelle que le plan médiateur d'un segment est le plan perpendiculaire à ce segment et passant par son milieu.}
$\bullet~$Le milieu H de [BC] a pour coordonnées H$\left(\dfrac{-1 + 5}{2}~;~\dfrac{2 + 0}{2}~;~\dfrac{1 - 3}{2}\right)$, soit H$(2~;~1~;~- 1)$.

H $\in Q \iff 3 \times 2 - 1 - 2 \times (- 1) - 7 = 0 \iff 3 - 7 = 0 \iff - 4 = 0$ : cette égalité est fausse donc l'affirmation 4 est fausse.

$\bullet~$On peut vérifier que le le vecteur $\vect{\text{BC}}$ est bien normal au plan $Q$.

\medskip

